Le cours n'a présenté que la version la plus simple de structure conditionnelle. Présentons ici une version plus compliquée.
\begin{verbatim}
if condition1 :
    # groupe 1
    instruction
    instruction
    ...
    #fin groupe 1
elif condition2 :
    #groupe 2
    instruction
    instruction
    ...
    #fin groupe 2
elif condition3 :
    #groupe 3
    instruction
    instruction
    ...
    #fin groupe 3
else :
    #groupe 4
    instruction
    instruction
    ...
    #fin groupe 4
#fin if
instruction suivante
\end{verbatim}
\begin{itemize}
 \item Si \texttt{condition1} est évaluée à \texttt{True}, le groupe 1 est exécuté puis \texttt{instruction suivante}.
 \item Si \texttt{condition1} est évaluée à \texttt{False} et si des conditions suivant les \texttt{elif} sont évaluées à \texttt{True}, le groupe de la première d'entre elles et lui seul est exécuté avant de passer à \texttt{instruction suivante}.
 \item Si toutes les conditions sont évaluées à \texttt{False} et seulement dans ce cas, le groupe 4 est exécuté avant de passer à \texttt{instruction suivante}.
\end{itemize}
Les années bissextiles sont les années multiples de 4 sauf les années divisibles par 100 (les années séculaires) qui ne sont pas divisibles par 400. Ainsi 2000, qui est divisible par 4, par 100 et par 400 est une année bissextile. En revanche 1900 est une année séculaire non bissextile car elle est divisible par 4 et par 100 sans l'être par 400.\newline
On se donne un nombre entier naturel représentant le numéro d'une année et on veut afficher \texttt{bissextile} ou \texttt{non bissextile}.
\begin{enumerate}
 \item Coder en utilisant une structure conditionnelle.
 \item \'Ecrire l'ensemble des années bissextiles en utilisant les ensembles $4\N$ (multiples de $4$), $100\N$ (multiples de $100$) et $400\N$ (multiples de $400$) et l'opérateur de soustraction ensembliste (noté $\setminus$) puis à l'aide de $\cup$, $\cap$ et d'un complémentaire. Coder en utilisant une condition formée avec des opérateurs booléens.
\end{enumerate}

