\input{ipt.tex}
%En tete et pied de page
\lhead{IPT}
\chead{Corrigé DS 1 le 9/12/15}
\begin{document}
\section{Questions de cours.}
\begin{enumerate}
  \item Un \og segment itératif\fg~ est une boucle de type \og tant que \fg. On doit montrer deux points :
\begin{itemize}
  \item que l'on sort de la boucle,
  \item que la boucle résoud le problème proposé.
\end{itemize}
Pratiquement, la preuve de terminaison se fait en justifiant l'existence d'une fonction à valeurs dans $\N$ et qui décroit strictement à chaque itération. Pour la deuxième propriété, on caractérise le problème par une proposition qui doit être vérifiée à la fin de la boucle.
  
  \item Quels entiers relatifs sont représentables en 64 bits sur les machines actuelles?
Les machines actuelles utilisent la représentation des entiers par complément à $2$. Les entiers relatifs de
\begin{displaymath} 
  \llbracket -2^{63} , 2^{63} -1 \rrbracket
\end{displaymath}
sont représentables.
\begin{itemize}
  \item Les entiers de $\llbracket -2^{63} , 2^{63} -1 \rrbracket$ sont représentés par leur décomposition binaire sur 64 bits. Le bit de poids fort est $0$.
  \item Les entiers $x$ de $\llbracket -2^{63} , 2^{63} -1 \rrbracket$ sont représentés par la décomposition binaire de $2^{64} -x$ sur 64 bits. Le bit de poids fort est $1$.
\end{itemize}

  \item Quelle est le représentant par complément à 2 sur 8 bits de $-8$ ? \newline
On représente $-8$ par la décomposition binaire de $-8 + 2^{8}$
\begin{displaymath}
  2^{8} - 2^{3} = (2-1)(2^{7} +2^{6} +2^{5} +2^{4} +2^{3})
\end{displaymath}
soit
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l|} \hline
bit de poids fort &   &   &   &   &   &   & bit de poids faible \\ \hline
1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

\end{enumerate}

\section{Listes. Fermeture transitive.}
\input{Cfermtrans}
\section{Plus petit commun multiple.}
\input{Cppcm}
\section{Calculs en binaire.}
\input{Cunderflow1}
\end{document}